世道人生：曱甴王與曱甴 - 李怡

世道人生：曱甴王與曱甴 - 李怡

葉一南盛讚李嘉誠派錢，「三星期極速完成四萬個申請，12月派出十億……。難得派錢派得來謙恭，『同舟共濟』、『如計劃安排有未臻完善之處，期盼各界提供意見』，用上這些字眼，令人何等舒服。回看政府派4,000元，甩甩漏漏，搞大半年還未完成，貨比貨，誠哥太堅，政府太廢。」

我認為李嘉誠這次派錢值得稱讚的地方不只是效率高，更重要的是派得爽快，其中包含最重要的價值，就是「信任」，對香港人的信任。不對申請者審查，縱使有的申請者並非困難戶，只是基於「貪便宜」心態，也不介意，因為他相信絕大多數申請者的誠實。

香港半年來的抗爭運動，使我這個在香港居住了逾70年的老者，也對香港人不認識了。我過去一直認為香港人很現實，非常懂得計算，不會做明知沒有成效的事；香港人很依賴明文規則，不相信空言承諾。但在這次運動中，沒有大台指揮，只憑一個訊息，就或聚或散，或上前或退後；互不相識的人，彼此提供協助，無條件送出物資，送出餐券；主動開車或電單車接載不相識的受困勇士「放學」；眾籌登廣告迅速達標，沒有人會懷疑有人「中飽私囊」；許多義務律師、醫生主動連絡有需要的被捕者、受傷者；無數較有能力的市民，對不敢去公立醫院的傷者，提供金錢支持……。所有這些說不完的事情，都全憑「信任」去實現，沒有單據，沒有姓名，沒有聯繫方式，在一個信念下就行動，就付出。香港人表現出來的無私、勇氣、美德，絕不是我過去幾十年所認識的。

為甚麼會這樣相互信任？理由只有一個，就是有一樣東西凌駕於個人利益考慮之上，凌駕於尋常規則之上，這樣東西就是對自由的緊咬不放——不是追求從沒有得到過的自由，而是不容長期擁有的自由失去。香港人的堅毅，為了捍衞自由所表現的相互信任，改變了香港人的面貌。

黑警公開叫示威者做曱甴；李嘉誠說希望政府對未來主人翁網開一面後，工聯會會長吳秋北在FB刊圖片嘲諷李嘉誠是「曱甴王」。今天真正的香港人，也許會認同林夕所寫，將這些污衊蔑視的稱號視之為「貼切得來也不失褒獎」，予以笑納。林夕說，「我簡直要用『無物欲則剛』歌頌曱甴，在黑暗角落追求榮光的精神價值，曱甴一生只在人類的驅趕中，爭取自己理想的生活方式，人類既討厭同時也畏懼曱甴，因為他們沒有大台，獨來獨往，但理想會傳染，當你發現家裏有一隻，那必然有更多未曾出頭的曱甴。」曱甴生命力頑強，「在速龍滅絕時，曱甴依然從侏羅紀存活到現在」。

日前一位中國詩人沈浩波在推特上寫：「我是一個大陸人，不認識『曱甴』這個詞，我覺得它長得很像另一個詞，一個值得用一生去追求的詞——『自由 』」。推文有中國人留言：「廢青作為曱甴其實已經成功了，追求是自由嘛，蟑螂想去哪就去哪想幹嘛就幹嘛確實很自由啊，只是要隨時提心吊膽被發現一拖鞋拍死罷了。」

這正是香港人的處境。香港人注定會被從沒有嚐過自由滋味的中國人厭惡和想要滅絕的。不過，在自由意志下，曱甴肯定比速龍存活更久，而且終有一天會擺脫提心吊膽被消滅的狀態。而成功的秘訣在區選中已經體現，就是沒有大台。

李怡